頭先睇到篇文都覺得幾啱香港人

14人被BBC跟拍49年，看出貧富差距的殘酷事實

BBC紀錄片《56UP》，是導演從1964年開始，橫跨49年時間，鎖定來自不同社會階層的14個孩子（11男3女），每隔7年拍攝一次。從這驚人的49年影像紀錄中，發現到一個殘酷的事實。

片中，家境富裕的孩子在7歲已開始學讀《金融時報》，關心經濟情報，對於未來，他們隱約知道應該會平穩念完牛津大學，然後畢業成為律師。

出生自貧民窟的孩子則沒太多時間談夢想，有人單純希望長大能到附近超市上班，眼前最大的夢想甚至是看到自己的爸爸能吃飽。

49年過去，當年的富裕孩子們確實在牛津畢業成了知名律師，並承接上一輩過著優越生活，而他們的下一代也一步步照著49年前父母走過的老路重複人生。

中產階級裡，有一位在牛津數學系畢業後當上公立學校老師，生活恬逸；另外有一位在大學畢業當過老師，之後改任政府公務員，家庭幸福，就結果而言，他們仍安穩的處於「中產階級」框框中。

不過有一位例外，他在牛津物理系畢業後，28歲移民美國，到威斯康辛大學研究核物理，最後順利晉升成為大學教授，他是《56UP》全片唯一成功自「中產階級」晉升「上層社會」的案例。

而底層社會的下一代，49年後仍常與「失業」問題相伴，他們的小孩也很少念到大學，並接續做低層的工作。

影片中的每一個人，隨著年紀增長不定時複習自己的倒轉人生，都無法不為自己的改變詫異。我們清楚發現，從影片一開始孩童們的高談未來夢想，直至數十年光陰飛逝，有人家庭、事業兩得意，有人卻成了流浪漢。

《56UP》彷如殘忍證明「社會階級很難跨越」，49年過去，富豪的孩子仍然是富豪，窮人的孩子仍然是窮人。

不過凡事總有例外，肯定有窮家孩子能夠最終成為為富豪的，只是比例較少吧。

原片 (有中文字幕)

注定一世窮